% !TEX root = TDs_Ondes.tex

\section{Ondes sur une corde}



\subsection{Corde avec discontinuité de masse linéique : réflexion/transmission d'une onde incidente}


Une corde de longueur infinie et de tension $T$ a pour masse linéique $\mu = \mu_1$ pour $x<0$ et $\mu = \mu_2$ pour $x>0$. 




%On considère une onde incidente d'amplitude $f_I(x-c_1 t)$ qui en arrivant sur la discontinuité donne naissance à une onde réfléchie $f_R(x+c_1 t)$ et une onde transmise $f_T(x-c_2 t)$.


\begin{enumerate}

\item Donnez les expression de la vitesse des ondes transverse dans chaque demi-domaine, noté $c_1$ et $c_2$.

%\item On suppose qu'à l'instant initial $t = T_{init}$ (avec $T_{init} <0$), la corde a une forme initiale notée $Y_0(x)$ et une vitesse initiale $V_{init}(x)=0$ du côté 
%$x<0$ et est au repos du coté $x>0$. En ne tenant pas compte dans un premier temps de la discontinuité, justifiez que la solution peut être mise sous la
%forme 
%$$
%Y(x,t) = {\color{red} F_I(x-c_1 t) + F_-(x+c_1t)}
%$$
%et exprimez les fonctions $F_I(s)$ et $F_-(s)$ en fonction de la fonction $Y_{0}$. 

%{\color{red} On considèrera notamment le cas où $Y_0$ est une Gaussienne centrée en $X_{init}$ de largeur $d$ et amplitude $a$,  c.a.d. $Y_0(x) = a g_d(x-X_{init})$ avec $g_d(s) = exp (-s^2/d^2)$.}


\item On suppose que pour $t$ négatif, la perturbation est entièrement localisée sur la portion gauche de la corde, et prend la forme
$$
Y(x,t) = F_i(t-x/c_1)
$$
Justifiez que cette expression décrit une onde propagative se dirigeant vers la droite.

\rep{
$
F_I(x-c_1 T_{init}) = \frac{Y_0(x) }{2} - \frac{1}{2c_1} \int V_0(x') d x'
$ 

donc en utilisant la variable muette $s$, $F_I(s) = Y_0(s+c_1 T_{init})/2$.

De même  $F_-(s) = Y_0(s-c_1 T_{init})/2$.


En prenant par exemple le cas d'une condition initiale gaussienne comme défini plus haut, on trouve

\begin{eqnarray}
F_I(s) &=& \frac{a}{2} g_d\left(s-(X_{init}-c_1 T_{init})\right), \label{EqFI}
\\ 
F_-(s) &=& \frac{a}{2} g_d\left(s-(X_{init}+c_1 T_{init})\right). \label{EqFm}
\end{eqnarray}

Interprétation : la variable muette $s$ coïncide avec $x$ à l'instant $t=0$, les fonctions décrivent donc la forme spatiale des ondes progressives en ce même instant. A $t=0$ la première fonction est une gaussienne centrée en $(X_{init}-c_1 t_{init})$ et la seconde une gaussienne centrée en $(X_{init}+c_1 t_{init})$


}






\item En tenant maintenant compte de la discontinuité, justifiez que la solution peut être recherchée sous la forme
\begin{equation}
Y(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
{F_i(t-x/c_1)} + { F_r(t+x/c_1) } %+ {\color{magenta} F_-(x+c_1t) } 
& \quad x<0, \\
{ F_t(t-x/c_2)} & \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}
et donnez l'interprétation physique des fonctions $F_t$ et $F_r$. 
%Dans la suite on négligera la fonction $F_-$ en considérant que l'onde correspondante part "loin en amont" et n'interagit pas avec la discontinuité.


\item A l'aide des conditions de raccord en $x=0$ (continuité du déplacement et de la force transverse), 
exprimez les fonctions $F_t$ et $F_r$ en fonction de $F_i$.

\repC{
$$ 
F_r (s) = \frac{c_2-c_1}{c_1+c_2}  F_i (s)
$$
$$
F_t(s) =  \frac{2c_2}{c_1+c_2}  F_i \left( s \right)
$$


}

\item Calculez le flux d'énergie associé à chacune des trois ondes, et donnez en une expression à l'aide de la fonction $F_i$.

\repC{
$$
\phi_{e,I}(x,t)  = \frac{T}{c_1} \left[ F_i'(t-x/c_1) \right]^2
$$
$$
\phi_{e,R}(x,t)  = \frac{T}{c_1} \left[ F_r'(t-x/c_1) \right]^2 =     \frac{T}{c_1} \left(\frac{c_2-c_1}{c1+c_2}\right)^2 \left[ F_i'(t+x/c_1) \right]^2
$$
$$
\phi_{e,T}(x,t)  = \frac{T}{c_2}   \left[ F_t'(t-x/c_2) \right]^2 =  \frac{T}{c_2} \left(\frac{2 c_2}{c1+c_2}\right)^2 \left[ F_i'(t-x/c_2) \right]^2 
$$

%Attention au piège ! dans la notation $F'_T$ la dérivée est par rapport à l'argument (s) de la fonction.
%On a	 $F_T'(s)  = \frac{2c_2}{c_1+c_2} \times \frac{c_1}{c_2} F_I'\left(\frac{c_1}{c_2} s \right)$ et donc  $F_T'(-c_2 t)  = \frac{2c_2}{c_1+c_2} \times \frac{c_1}{c_2} F_I'(- c_1 t) $



}

\item Définir les coefficients de réflexion $\cal R$ et de transmission $\cal T$ en énergie. { Vérifiez qu'on a bien ${\cal R}+{\cal T} = 1$,}  puis que le résultat est bien en accord avec les formules données en appendice (tableau "analogies").

\repC{
$$
{\cal R} =  \frac{\left| \phi_{e,R}(x=0,t)\right| }{\phi_{e,I}(x=0,t)} = {\left( \frac{c_2-c_1}{c_1+c_2}  \right)}^2
$$
$$
{\cal T} = \frac{ \phi_{e,T}(x=0,t) }{\phi_{e,I}(x=0,t)} = \frac{4 c_1 c_2 }{(c_1+c_2)^2} 
$$
En posant $c_1 = T/Z_1$ et $c_2 = T/Z_2$ on retrouve bien les formules données en annexe 6.6.
 
}
 

\item Application.
On considère les données suivantes : $c_1 = 2, c_2=4$. 
On suppose que la fonction $F_i$ est une Gaussienne d'amplitude $a$ et de largeur (temporelle) $\delta$ : 
$$
F_i(s) = a e^{- \frac{s^2}{\delta^2}}.
$$

%On suppose qu'à l'instant initial $T_{init} = -5$ la condition initiale est une Gaussienne d'amplitude $a=0.1$ et de largeur $d=1$ localisée autour de la position ${\color{red}X_{init}} = c_1 T_{init} = -10$, c'est-à-dire 
%$$
%Y_0(x) = a e^{- \frac{(x-X_{init})^2}{d^2}} , \quad V_0(x=0)
%$$
Représentez graphiquement la déformation de la corde aux instants $t= -5$, $t=0$ et $t=+5$. { On prendra $a=1$ et 
$\delta = 1$.}

\repC{ %D'après les équations \ref{EqFI} et \ref{EqFm} de la question 2, le profil de l'onde incidente et de l'onde "fuyante" sont donnés, en fonction de la variable muette $s$, par $F_I(s) = \frac{a}{2} g_d(s)$ et $F_I(s) = \frac{a}{2}  g_d(s+20)$, où $g_d(s) = exp(-s^2/d^2)$ comme défini plus haut. Les profils des ondes réfléchie et transmises sont alors $F_R(s) = \frac{a}{6}  g_d(s)$ et $F_T(s) = \frac{2a}{3}  g_{2d}(s)$. 

%On en déduit, pour les instants demandés, en négligeant les termes exponentiellement petits, et en identifiant les termes avec les mêmes couleurs que dans l'équation \ref{eq:ondesABC} : 

Réécrivons la forme de la corde $Y(x,t)$ dans chacun des domaines en remplaçant $F_i$ par l'expression donnée :
\begin{equation}
Y(x,t) = \left\{
\begin{array}{l l}
\underbrace{a e^{- \frac{(x-c_1 t)^2}{c_1^2 \delta^2}}}_{F_i} 
+ 
\underbrace{\frac{(c_2-c_1)a}{c_1+c_2}  e^{- \frac{(x+c_1 t)^2}{c_1^2 \delta^2}}}_{F_r} 
& \quad x<0, \\
\underbrace{\frac{2 c_2 a}{c_1+c_2} e^{- \frac{(x-c_2 t)^2}{c_2^2 \delta^2}}}_{F_t} 
& \quad x>0.
\end{array}\right.
\label{eq:ondesABC}
\end{equation}

Dans ces expressions, l'onde $F_i$ est une gaussienne d'amplitude $a$, largeur spatiale $c_1 \delta$ centrée en $x=c_1t$. 
L'onde $F_r$ est une gaussienne d'amplitude $\frac{(c_2-c_1)a}{c_1+c_2}$, largeur spatiale $c_1 \delta$ centrée en $x=-c_1t$. 
L'onde $F_i$ est une gaussienne d'amplitude $\frac{2c_2a}{c_1+c_2}$, largeur spatiale $c_2 \delta$ centrée en $x=c_2t$. 

}

\item Même question avec $c_1=2$ et $c_2 = 1$.

\item { Que deviennent les résultats des questions 4 et 6 dans la limite $\mu_2\rightarrow \infty$ ? Puis dans la limite $\mu_2 \rightarrow 0$ ?} 

\end{enumerate}

%
%\subsubsection{Corde avec discontinuité de masse linéique : réflexion/transmission d'une onde incidente (MONOCHROMATIQUE)}
%
%
%Une corde de longueur infinie et de tension $T$ a pour masse linéique $\mu = \mu_1$ pour $x<0$ et $\mu = \mu_2$ pour $x>0$. 
%
%%On considère une onde incidente d'amplitude $f_I(x-c_1 t)$ qui en arrivant sur la discontinuité donne naissance à une onde réfléchie $f_R(x+c_1 t)$ et une onde transmise $f_T(x-c_2 t)$.
%
%On considère une onde incidente d'amplitude-déplacement $a_i$, et de fréquence $\omega$
%provenant du milieu semi-infini amont. En rencontrant la discontinuité celle-ci donne lieu à une onde réfléchie d'amplitude-déplacement $a_r$ et à une onde transmise d'amplitude-déplacement $a_t$.
%
%\begin{enumerate}
%\item 
%Justifiez qu'en utilisant la méthode de la variable complexe, le déplacement transverse de la corde peut s'écrire sous la forme :
%
%\begin{equation}
%Y(x,t) = \left\{
%\begin{array}{l l}
%a_i e^{i (k_1 x - \omega t) } + a_r e^{i (-k_1 x - \omega t) }  & \quad x<0 ;\\
%a_t e^{i (k_2 x - \omega t) }& \quad x>0.
%\end{array}\right.
%\label{eq:ondesABC}
%\end{equation}
%
%\item Donnez $k_1$ et $k_2$ en fonction de $\omega$ et des vitesses des ondes. Comment évolue la longueur d'onde si $\mu_2>\mu_1$ ? si $\mu_2<\mu_1$ ?
%
%\item Calculez le coefficient de réflexion en amplitude-déplacement $a_r/a_i$ et le coefficient de transmission en amplitude-déplacement $a_t/a_i$ en fonction de $c_1$ et $c_2$.
%
%
%
%\rep {\em \color{blue}
%La continuité du déplacement et de la force transverse en $y=0$ conduit à :
%\begin{eqnarray*}
%A+B &=& C \\
%\frac{A-B}{c_1} &=& \frac{C}{c_2} \\
%\end{eqnarray*}
%
%D'où l'on tire :
%$$ 
%B/A = \frac{c_2-c_1}{c_1+c_2} ; \qquad C/A = \frac{2 c_2}{c_1+c_2}
%$$
%}
%
%\item Donnez également l'expression des coefficients de réflexion et transmission exprimés à partir des amplitudes-forces $A_i$, $A_r$, $A_t$ et montrez que ceux-ci sont donnés par les formules :
%
%%Donnez également une expression de ces coefficients en fonction des impédances spécifiques $Z_1$ et $Z_2$.
%
%%\comment {\em \color{blue} $c_1 = T/Z_1$ et $c_2 = T/Z_2$, d'où :
%$$ 
%A_r/A_i = \frac{Z_2-Z_1}{Z_1+Z_2} ; \qquad A_t/A_i = \frac{2 Z_2}{Z_1+Z_2}
%$$
%
%%On retrouve bien les formules du tableau d'analogie a ceci près qu'il s'agit ici des formules en amplitude-déplacement et non en amplitude-force !
%%}
%
%\item Calculez le flux d'énergie moyen (en temps et en espace) $\bar{\phi}_e$. Montrez que pour $x<0$  on a $\bar{\phi}_e = \bar{\phi}_{e,i} -  \bar{\phi}_{e,r}$. et que pour $x>0$  on a $\bar{\phi}_e =  \bar{\phi}_{e,t}$. Interprétez les quantités $\bar{\phi}_{e,i} $, $\bar{\phi}_{e,r} $, $\bar{\phi}_{e,t} $ et donnez leur expression en fonction des amplitudes des ondes correspondantes.
%
%\item Définir les coefficients de réflexion et de transmission en énergie, et vérifiez qu'on retrouve bien les formules données en appendice (tableau "analogies").
%
%\rep{\em \color{blue} Calculons tout d'abord la puissance moyenne transmise dans la direction des $x$ croissants à une position $x=X$ donnée. 
%$$
%\overline{\cal P}  = \overline{ F_T V} \quad \mbox{où } V = Re {\left(  \dpa{Y}{t} \right)}_{x=X}
% \mbox{et } F_T = Re {\left( - T  \dpa{Y}{x} \right)}_{x=X}
% $$
%Dans le calcul il faut prendre garde a bien prendre le carré des parties réelles !
%
%
%Pour $X>0$ on a $Y = Re(C e^{i\omega (t-X/c_2)}) = |C| cos \left[ \omega (t-X/c_2) + \phi_C\right] $ avec $C = |C| e^{i\phi_C}$. 
%Le calcul aboutit à $\overline{\cal P}  = \omega^2 Z_2 |C|^2/2 $ (qu'on identifie comme le flux d'énergie transmis).
%
%Pour $X<0$ le calcul aboutit à 
%$\overline{\cal P}  = \omega^2 Z_1 |A|^2/2 -  \omega^2 Z_1 |B|^2/2$ (dans lequel on reconnait le flux d'énergie incident moins le flux d'énergie réfléchi).
% 
% }
%
%
%
%\item Que deviennent les formules précédentes dans les cas $\mu_2 \gg \mu_1$,  $\mu_2 \ll \mu_1$ et $\mu_2 = \mu_1$ ?
%
%
%
%\end{enumerate}


\subsection{Corde forcée à une extrémité}

On considère une corde homogène de longueur $L$, tension $T$ et masse linéique $\mu$. 
En son extrémité ($x=L$), on impose un {\em déplacement } harmonique de la forme $Y(x=L,t) = Y_L \cos \omega t$ . Son autre extrémité ($x=0$) est fixe. %A l'instant initial la vitesse initiale et le déplacement initial sont notés $Y_0(x)$ et $V_0(x)$.


\begin{enumerate}

\item Ecrire le problème mathématique vérifié par $Y(x,t)$ (équation aux dérivées partielles, conditions aux limites, conditions initiales).

\item %Justifiez que si $\omega \ne {\color{red} n \pi c / L} $, la solution peut se mettre sous la forme
%$Y(x,t) = Y_h(x,t) +   Y_p(x,t)$ où {\color{red} $Y_h$} est la solution générale du problème homogène (cf. cours et exercices 1.1.2 et 1.1.3) et $Y_p$ une solution particulière du problème inhomogène.

%\item 
On cherche une solution $Y_p(x,t)$ en {\em régime établi}, sous forme d'une fonction périodique de même fréquence que celle du forçage.

Donnez l'expression de $Y_p(x,t)$.

\rep
{\em 
$$Y_p(x,t) = \frac{Y_L }{\sin \left( \frac{\omega L}{c} \right)} \sin \frac{\omega x}{c} \cos \omega t
$$}

\item Que se passe-t-il si  $\omega = n \pi c / L $ (avec $n = 1,2,3,...$) ? Comment faut-il modifier la solution dans ce cas ?

\rep{\em Si $\omega = n \pi c / L $, c.a.d. $f = n c/(2L)$, l'expression de $Y_p$  définie précédemment tend vers l'infini ; il s'agit d'un phénomène de résonance. En effet, on force à la fréquence d'un mode propre du système (cf. exercice précédent).
}

\item Reprendre le problème dans le cas où le forçage se fait en imposant la force transverse, c'est-à-dire  $T [\partial Y/ \partial x]_{x=L} = F_L  \cos \omega t$. Quel est alors la solution particulière $Y_p$ ? Quelles sont les fréquences de résonances ? 

\rep{\em 
$$Y_p(x,t) = \frac{F_L c}{ T \omega \cos \left( \frac{\omega L}{c} \right)} \cos \frac{\omega x}{c} \sin \omega t
$$

Cette fois-ci les résonances correspondent à  $\omega = (n-1/2) \pi c / L $, c.a.d. $f = (2 n-1) c/(4L)$ (avec $n = 1,2,3,...$) 
}

\item $^*$ On rajoute à la modélisation l'effet de la {\em dissipation} due au frottement de la corde avec l'air au cours de son oscillation.
Un modèle simple consiste à rajouter une force linéique transverse proportionnelle à la vitesse, avec un coefficient de proportionnalité $-\lambda_{f}$. 
Justifiez que l'équation des ondes est modifiée ainsi :
$$
\ddpa{Y}{t} = -c^2 \ddpa{Y}{x} - \frac{\lambda_f}{\mu} \dpa{Y}{t}
$$
Comment est modifiée la solution au voisinage des résonances ?

\item $^*$ On rajoute à la modélisation l'effet de la {\em dispersion} due à la raideur en flexion de la corde.
Justifiez que l'équation des ondes est modifiée ainsi :
$$
\ddpa{Y}{t} = -c^2 \ddpa{Y}{x} + \frac{\pi E a^4}{4 \mu} \frac{\partial ^4Y}{\partial x^4} 
$$
où $E$ est le module d'Young et $a$ le rayon de la corde.
Comment est modifiée la solution au voisinage des résonances ?

\item $^*$ On rajoute à la modélisation l'effet de la {\em non-linéarité}.
Justifiez que l'équation des ondes est modifiée ainsi :
$$
\mu \ddpa{Y}{t} = - \left[ T_0 + \frac{3 E S}{2} \left( \dpa{Y}{x}\right)^2 \right]  \ddpa{Y}{x} 
$$
Comment est modifiée la solution au voisinage des résonances ?


\end{enumerate}











\subsection{Instruments de musique}
%Exprimez $f_R$ et $f_T$ en fonction de $f_R$, $\mu_1$ et $\mu_2$.

%Que constate-t-on dans les cas $\mu_2 \gg \mu_1$,  $\mu_2 \ll \mu_1$ et $\mu_2 = \mu_1$ ?



\subsubsection{Tension dans un manche de guitare}


\begin{enumerate}

\item 

Le tableau suivant donne la masse linéique (appelée "jauge" par les musiciens) des 6 cordes d'une guitare "folk". Les 3 cordes aigües sont en acier de masse volumique $\rho = 7800 kg/m^3$, les graves sont composites (acier fileté par du bronze).

La longueur des cordes est $L = 630mm$.

Calculez la tension de chaque corde.

Calculez ensuite l'allongement $\delta L$ nécessaire pour accorder chacune des cordes (on fera l'application uniquement les cordes aigues).

Pour calculer les fréquences on pourra utiliser le tableau donné en annexe.
 
{\small
\begin{tabular}{|l|l|l|l |l|l|}
\hline
Note & Fréquence & Masse linéique $\mu$ (g/dm)  & Tension (N)  & $E$ { (GPa)} & Allongement $\delta L$  \\
\hline
$mi_1$ &  & 0.983 &   & -  &\\
$la_1$ &  & 0.462 & & - & \\ 
$re_2$ & & 0.231 &  & - &\\
$sol_2$ & & 0.102 & & 210 &  \\
$si_2$ & &0.048 & & 210 & \\
$mi_3$ & & 0.030 & & 210 & \\
\hline
\end{tabular}
}
\item 
Pour une guitare Folk (cordes en nylon) la tension idéale de chaque corde est de $60N$.
Calculez la masse linéique théorique de chacune des cordes.

\end{enumerate}




\subsubsection{Mouvement d'une corde pincée}

Une corde de longueur $L$ est pincée à une position $d$. Sa position et sa vitesse à l'instant initial sont données par la loi

%REMPLACER e PAR h

$$
Y(x,0)=\left\{ 
\begin{array}{l l}
\frac{e x}{d} & \qquad (0<x<d) \\
\frac{e (L-x)}{L-d} & \qquad (d<x<L) 
\end{array}
\right.; 
\qquad 
V(x,0) = 0.
$$

\begin{enumerate}


\item Résoudre le mouvement par la méthode de Fourier. Donnez l'expression littérale des coefficients $A_n$ et $B_n$.


\rep{\em 
Il faut partir de 
$$Y(x,t) = \sum_{n=1}^{\infty} \sin (n \pi x /L) \left[ 
A_n \sin \omega_n t + B_n \cos \omega_n t
\right] ; \qquad \mbox{ où } \omega_n = n \pi c/L
$$

Avec 

$$
A_n = \frac{2}{L \omega_n } \int_0^L \sin (n \pi x/L) V_0(x) dx
$$

$$
B_n = \frac{2}{L} \int_0^L \sin (n \pi x/L) Y_0(x) dx
$$
}

\item Application. On pince la corde $mi_3$ d'une guitare classique (de longueur $L = 630 mm$). La position et l'amplitude du pincement sont $d = L/3$ et $e = 5mm$.
Calculez numériquement $B_1$, $B_2$, $B_3$ et $B_4$. Que constate-t-on pour $B_3$ ? 

\comment{

$A_n = 0$

$B_n = \frac{e}{n^2 \pi^2 d (L-d)}  \sin (n \pi d/L) $

}

\item  Exprimez le signal acoustique $U(t) =\beta \dpa{Y}{x}|_{x=0}$ sous forme d'une série de Fourier. 
Tracez la forme du spectre de puissance de ce signal (tracé de $|\hat{F}_n|^2$ en fonction de la fréquence $f$), avec les données de la question précédente.
 


\end{enumerate}








\subsubsection{Mouvement d'une corde frappée impulsivement} 

Une corde de longueur $L$, masse linéique $\mu$ et tension $T$ est frappée impulsivement par un marteau. Celui-ci communique à l'instant initial une vitesse $w$ à la section de corde située entre les abscisses $a$ et $b$. Les conditions initiales sont donc données par :

$$
Y(x,0)=0 ; \qquad
V(x,0) = 
\left\{
\begin{array}{l l}
0 & \qquad (0<x<a) \\
w & \qquad (a<x<b) \\
0 & \qquad (b<x<L)
\end{array}
\right.
$$

\begin{enumerate}
\item Résoudre le mouvement et donnez les lois $Y(x,t)$ et $V(x,t)$ par la méthode de d'Alembert, en considérant dans un premier temps la corde comme infinie.

Jusqu'à quel instant la solution obtenue est-elle valable ? Comment peut-on adapter la méthode pour obtenir le mouvement de la corde dans les instants ultérieurs ?

\item Résoudre le mouvement par la méthode de Fourier. Donnez l'expression littérale des coefficients $A_n$ et $B_n$.

%\comment{

\repC{\em 
Réponse :
$B_n = 0$

$A_n = \frac{2 c w }{L \omega_n^2}  \left[ \cos \frac{n \pi a}{L} - \cos  \frac{n \pi b}{L}  \right]$

$ =  \frac{4 L w }{n^2 \pi^2 c}  \sin \frac{n \pi (a+b)}{2 L}  \sin  \frac{n \pi (a-b)}{2 L}$
}


\item Application. La corde $la_3$ d'un piano a pour longueur $L=339mm$, et masse linéique  $\mu = 0.56 g/dm$.
Le marteau a pour largeur $2cm$ et frappe la corde à $1/7$ de sa longueur. La vitesse initiale est $w=1m/s$. Calculez numériquement $A_1$, $A_2$, $A_4$, $A_7$. Que constate-t-on pour $A_7$ ? 



\item A partir de la solution $Y(x,t)$ obtenue par la méthode de Fourier et/ou la méthode de d'Alembert, calculez le signal acoustique $U(t) =\beta \dpa{Y}{x}|_{x=0}$ transmis par le chevalet (c'est à dire l'extrémité $x=0$).

\rep{\em 
Réponse par la méthode de Fourier :

$F_0 (t) = + T \left. \frac{\partial Y}{\partial x}\right|_{x=0} = 
+ T \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n \pi}{L} \left[ 
A_n \sin \omega_n t + B_n \cos \omega_n t
\right] ; \qquad \mbox{ où } \omega_n = n \pi c/L$

Réponse par la méthode de d'Alembert :

$F_0 (t) = + T \left[ F'(-ct) + G'(+ct) \right]$.

Cette dernière expression montre que la force est une fonction constante par morceaux,
nulle pendant une grande partie du cycle et non-nulle et constante pendant les périodes correspondant aux réflexions sur les extrémités.


}

\end{enumerate}

%\clearpage







\archive{

\subsubsection{ Corde avec discontinuité de masse linéique : régime forcé établi }

On considère maintenant une corde de longueur $L$ de masse linéique $\mu_1$ reliée à une corde semi-infinie de masse linéique $\mu_2$. %On suppose que $\mu_2 > \mu_1$.

A l'extrémité gauche ($x=-L$) le mouvement est forcé périodiquement à la fréquence $\omega$,
avec une amplitude d'entrée (inlet) notée $Y_{IN}$ :

$$
Y(0,t) = Y_{IN} cos \omega t  \equiv  Y_{IN} e^{i \omega t}
$$.


\begin{enumerate}


\item Reprendre l'étude de l'exercice précédent, et exprimez les amplitudes $A,B$, et $C$ 
en fonction de $Y_{IN}, Z_1, Z_2$, ainsi que du paramètre $k = \omega/c_1$.


\comment {\em \color{blue} En posant $k = \omega/c_1$ on arrive à 3 équations à 3 inconnues :

\begin{eqnarray*}
A+B &=& C \\
Z_1 (A-B) &=& Z_2 C\\
A e^{ikL}+B e^{-ikL} = Y_{IN}
\end{eqnarray*}

La résolution du système donne :

\begin{eqnarray*}
\frac{A}{Y_{IN}} &=& \frac{Z_1+Z_2}{2(Z_1 \cos kL + i Z_2 \sin kL)} \\
\frac{B}{Y_{IN}} &=& \frac{Z_1+Z_2}{2(Z_1 \cos kL + i Z_2 \sin kL)} \\
\frac{C}{Y_{IN}} &=& \frac{Z_1}{Z_1 \cos kL + i Z_2 \sin kL} 
\end{eqnarray*}
}



\item (question facultative :) retrouver l'expression de $C/Y_{IN}$ par la méthode des réflexions multiples.

\comment {\em \color{blue}
Considérons le régime transitoire correspondant à un forçage démarrant à l'instant $t=0$. Posons $T = L/c_1$ la durée mise par l'onde initiale pour atteindre la discontinuité.
 
\begin{itemize}
\item  Pour $0<t<T$ le forçage crée une "onde incidente initiale" $A_1$ sur la première partie de la corde, et la seconde partie de la corde n'est pas encore en mouvement. La situation est donc décrite par :
\begin{eqnarray*}
\mbox{ pour -L<x<0}  &:& Y \approx A_1 e^{i\omega (t-x/c_1)} ;\\
\mbox{ pour 0<x}  &:& Y \approx 0 .
\end{eqnarray*}
et la condition en $x=-L$ conduit simplement à $A_1 = Y_{IN} e^{ikL}$.

\item  Pour $T<t<2T$ l'onde incidente initiale produit une onde réfléchie $B_1$ et une onde transmise $C_1$. La situation est donc décrite par :
 
\begin{eqnarray*}
\mbox{ pour -L<x<0}  &:& Y \approx A_1 e^{i\omega (t-x/c_1)}  +B_1 e^{i\omega (t+x/c_1)}   ;\\
\mbox{ pour 0<x}  &:& Y \approx C_1 e^{i\omega (t-x/c_1)} .
\end{eqnarray*}
et le raccord en $x=0$  conduit à $B_1 = c_r A_1$ et $C_1 = c_t A_1$ 
avec $c_r= (Z_1-Z_2)/(Z_1+Z_2) $ et $c_t=2Z_1/(Z_1+Z_2)$ (cf. exercice précédent).

\item  Pour $2T<t<3T$ il faut ajouter une onde $A_2$ correspondant à la réflexion de $B_1$ sur l'origine de la corde :
\begin{eqnarray*}
\mbox{ pour -L<x<0}  &:& Y \approx (A_1+A_2) e^{i\omega (t-x/c_1)}  +B_1 e^{i\omega (t+x/c_1)}  ;\\
\mbox{ pour 0<x}  &:& Y \approx C_1 e^{i\omega (t-x/c_1)} .
\end{eqnarray*}
Et la condition en $x=-L$ s'écrit $( A_1  +A_2) e^{ikL} + B_1 e^{-ikL} = Y_{IN}$, ce qui conduit à $A_2 e^{i kL} + B_1 e^{-ikL} = 0$, et donc $A_2 = -B_1 e^{2 i k L}$ (l'onde $B_1$ se réfléchit en changeant de signe et avec un déphasage).
 
 \item  Pour $3T<t<4T$ il faut ajouter une onde $B_2$ et une onde $C_2$ correspondant à la réflexion et la transmission de $A_2$ sur la discontinuité :

\begin{eqnarray*}
\mbox{ pour -L<x<0}  &:& Y \approx (A_1+A_2) e^{i\omega (t-x/c_1)}  +(B_1+B_2) e^{i\omega (t+x/c_1)}  ;\\
\mbox{ pour 0<x}  &:& Y \approx (C_1+C_2) e^{i\omega (t-x/c_1)} .
\end{eqnarray*}
avec de nouveau $B_2 =c_r A_2 $ et $C_2 = c_t A_2$ .

\end{itemize}

En répétant ce raisonnement lorsque $t \rightarrow \infty$, l'onde transmise "totale" est donc la somme de toutes les réflexions-transmissions successives, de la forme : 
$Y  = C e^{i\omega (t-c_2 x)}$  avec $C = C_1 + C_2 + C_3+...$.

En rassemblant les résultats précédents, on a $C_1 = Y_{IN}  c_t e^{-i k L}$,  $C_2 = - c_t c_r e^{2 i kL} Y_{IN} e^{-i k L}$ , etc... donc 

$$
\frac{C}{Y_{IN}}  = c_t e^{i k L} \sum_{n= 0}^\infty \left( - c_r e^{2 i k L} \right)^n 
$$

En utilisant $\sum_{n=0}^{\infty} z^n = 1/(1-z)$ et la définition de $c_t$ et $c_r$ on retrouve bien la formule obtenue par la résolution directe du problème harmonique.
}




 
 



\item Dans le cas $\mu_2 \gg \mu_1$,
montrez que $|A|$, $|B|$ et $|C|$  deviennent très grands pour certaines valeurs de $k$ (et de $\omega$) que vous caractériserez.  A quoi correspond physiquement cette situation ?

\comment {\em \color{blue} $kL = n \pi$; ce sont les fréquences des modes propres de la corde fixée aux deux extrémités. Phénomène de Résonance.
}

\item Dans le régime harmonique précédemment décrit, on peut définir la vitesse d'entrée $V_{IN}$ et la force transverse d'entrée $F_{IN}$ correspondant aux amplitudes complexes des fonctions correspondantes :

$$
\begin{array}{ccc}
\displaystyle V(-L,t) 	 = {\left(\frac{\partial Y}{\partial t}\right)}_{x=-L}		&\equiv& V_{IN} e^{i\omega t} ; \\
\displaystyle F_T(-L,t) = -T {\left(\frac{\partial Y}{\partial x}\right)}_{x=-L} &\equiv& F_{IN} e^{i\omega t}
\end{array}
$$

Exprimez $V_{IN}$ et $F_{IN}$ en fonction de $A$ et $B$.

\comment {\em \color{blue} 
$$
V_{IN} =  i \omega (A e^{i kL} +Be^{-i kL}) ; \quad F_{IN} = i \omega Z_1 (Ae^{i kL}-Be^{-i kL})
$$
}


\item On définit l'{\em impédance d'entrée} de la corde :
$$
Z_{IN} = \frac{F_{IN}}{V_{IN}}.
$$

Montrez que la partie réelle est directement reliée à la puissance moyenne injectée dans la corde 
${\cal P}_{IN}$ par l'expression suivante :
$$
{\cal P}_{IN}  = Re (Z_{IN}) |V_{IN}|^2 / 2.
$$
A quoi correspond la partie imaginaire de l'impédance $Z_{IN}$ ?

\comment {\em \color{blue}
Posons $V_{IN} = |V_{IN}| e^{i \phi_V}$ et $Z_{IN} = |Z_{IN}| e^{i \phi_Z}$. On a donc $F_{IN} = Z_{IN} V_{IN} =  |Z_{IN}| |V_{IN}|
e^{i (\phi_V+\phi_Z)}$.
 
$$
{\cal P}_{IN}  = \overline{Re ( |V_{IN}| \cos ( i \omega (t+L/c_1) + \phi_V) \times |Z_{IN}| |V_{IN}| \cos ( i \omega (t+L/c_1) + \phi_V + \phi_Z) }
$$

En faisant la moyenne en temps on tombe bien sur le résultat attendu : 
${\cal P}_{IN}   = |V_{IN}|^2 |Z_{IN}| \cos \phi_Z /2$.  

La partie réelle de $Z_{IN}$ est donc directement reliée à l'énergie injectée dans le système ; 
la partie imaginaire traduit le déphasage entre vitesse et force en entrée du système.
}

\item 
En utilisant l'ensemble des résultats précédents, montrez que l'impédance d'entrée $Z_{IN}$ de la corde peut se mettre sous la forme suivante :

$$
Z_{IN} = Z_1 \frac{Z_2 \cos k L + i Z_1 \sin k L}{i Z_2 \sin k L + Z_1 \cos k L}
$$


\comment {\em \color{blue}
La méthode la plus simple pour effectuer le calcul est la suivante :
$$
Z_{IN} = \frac{F_{IN}}{V_{IN}} = Z_1 \frac{Ae^{i kL}+Be^{-i kL}}{Ae^{i kL}-Be^{-i kL}} 
= Z_1 \frac{ e^{i kL} + \frac{B}{A} e^{- i kL} }{e^{i kL} -\frac{B}{A} e^{- i k L}} 
$$
On utilise ensuite l'expression de $B/A$ en fonction de $Z_1$ et $Z_2$ puis quelques formules de trigonométrie pour arriver au résultat demandé.
}


\item On suppose que $Z_2 \gg Z_1$. Tracez l'allure de $|Z_{IN}|^2$ en fonction de $kL$. Précisez la position des maximums et minimums de  $|Z_{IN}|^2$.


\comment{
\em \color{blue}
On note que :
$$
|Z_{IN}|^2  = Z_1^2 \frac{Z_2^2 \cos^2 k L + Z_1^2 \sin^2 k L}{Z_2^2 \sin^2 k L + Z_1^2 \cos^2 k L}
$$

Pour $kL = n \pi $ le numérateur atteint un maximum et le dénominateur un minimum. Cette condition correspond donc à un maximum de $|Z_{IN}|^2 $.

Pour $kL = (n+1/2) \pi $ le numérateur atteint un minimum et le dénominateur un maximum. Cette condition correspond donc à un minimum de $|Z_{IN}|^2 $.

On donne ci-dessous un petit programme Matlab pour tracer cette fonction : 

%\begin{figure}
%\begin{verbatim}
%>> Z1 = 1; Z2 = 10; % par exemple

%>> kL = 0:.01:4*pi; 

%>> absZ2 = (Z2^2*cos(kL).^2+Z1^2*sin(kL).^2)./(Z2^2*sin(kL).^2+Z1^2*cos(kL).^2);

%>> subplot(2,1,1); plot(kL,absZ2); xlabel('kL');ylabel('$Z_{IN}^2/Z_1^2$');

%>> subplot(2,1,2); semilogy(kL,absZ2); xlabel('kL');ylabel('|Z_{IN}|^2/Z_1^2 (log scale)');
%\end{verbatim}

$$
\includegraphics[width = .6\linewidth]{Figures/ImpedanceEntreePBCORDE.eps}
$$
%\end{figure}


}


 
\item Justifiez que les maximums de $|Z_{IN}|^2$ correspondent aux fréquences de résonance identifiées à la question 3. 
A quoi correspondent les minimums de  $|Z_{IN}|^2$ ?

\comment {\em \color{blue}

On note que $V_{IN} = i \omega Y_{IN}$ et $F_{IN} = Z_{IN} V_{IN} = i \omega Z_{IN} Y_{IN}^2$. 

Les maximums de $|Z_{IN}|^2$ correspondent aux fréquences de forçage pour lesquelles, pour une amplitude $Y_{IN}$ donnée, la force  $F_{IN}$ est maximale. Ce sont les fréquences de résonance du problème forcé en amplitude identifiées précédemment.

Les minimums de  $|Z_{IN}|^2$ peuvent être interprétées de deux manières : ce sont les anti-résonances du problème forcé en amplitude (on impose $Y_{IN}$ ; $F_{IN}$ est minimum).
Ce sont aussi les résonances du problème forcé en force (on impose $F_{IN}$ ;  $Y_{IN}$ est maximum).
}


\item On reprend le problème dans le cas $\mu_2 \ll \mu_1$ A quoi correspondent maintenant les maximums et minimums de $|Z_{IN}|^2$  ? Interprétez physiquement .

\comment {\em \color{blue}
Dans ce cas les maximums de $|Z_{IN}|^2$ corespondent à $kL = (n+1/2) \pi$ et les minimums à $kL = n \pi$. Ce sont les résonances et anti-résonances d'une corde libre à son extrémité $x=0$.

}





\end{enumerate}
}

%\clearpage

\archive{
\subsubsection{Corde chargée par une masse}

{\em Remarque : Compte tenu des analogies entre les ondes de flexion d'une corde et les ondes acoustiques (cf. tableau en annexe),  ce problème est identique à l'exercice 2.1.2}


On considère une corde homogène de masse linéique $\mu$ et tension $T$, qui porte à la position $x=0$ une masse $M$.

\begin{enumerate}
\item
A partir de l'équation fondamentale de la dynamique, donnez une relation entre la discontinuité de pente de la corde $(\partial Y/\partial x)_{0+} - (\partial Y/\partial x)_{0-}$ et le mouvement de la masse.

\item Une onde incidente d'amplitude d'amplitude $A$ et de fréquence $\omega$ vient de la gauche ($x<0$) et donne naissance à une onde réfléchie d'amplitude $B$ et une onde transmise d'amplitude $C$.

Donnez les coefficients de réflexion $|B/A|^2$ et de transmission $|C/A|^2$ (en énergie) 
en fonction de $\omega$. Représentez le coefficient de transmission en diagramme log-log. Interprétez.

\end{enumerate}
}

\archive{

\subsubsection{Modélisation d'un chevalet} 
 
Le chevalet d'un instrument à corde, situé à l'extrémité de celle-ci (position $x = L$)  peut être modélisé comme un oscillateur de masse $M$, raideur $K$ et coefficient d'amortissement $\alpha$.
Son déplacement, noté $Y_c(t) = Y(x=L,t)$, est gouverné par l'équation suivante :

$$
M \frac{\partial^2 Y_L}{\partial t^2}  =  - K Y_L - \alpha \frac{\partial^2 Y_L}{\partial t} - T {\left. \frac{\partial^2 Y}{\partial x}\right| }_{x=L}.
$$

\begin{enumerate}

\item {\bf Réflexion d'une onde incidente sur le chevalet}

On suppose d'abord la corde semi-infinie, et on considère l'effet d'une onde incidente de fréquence $\omega$. 
 
Donnez le coefficient de réflexion de l'onde en fonction de $\omega, K, M, \alpha, T$.

\item {\bf Modes propres du système corde-chevalet}

On suppose que la corde est parfaitement tenue à son extrémité $x=0$ et couplée à un chevalet à son extrémité $x=L$.

Donnez l'équation caractéristique permettant de calculer les fréquences propres $\omega$ de la corde.

Montrez que le mode fondamental de la corde a une fréquence $\omega_1$ qui est la même que celle d'une corde fixée à ses deux extrémités et de longueur $L' = L + \delta L$. Quel est le signe de $\delta L$ ?
 
 \end{enumerate}
}








\subsection{Simulation numérique du mouvement d'une corde (préparation au TP numérique)}


On souhaite résoudre numériquement le problème de la propagation d'ondes le long d'une corde,
gouverné par l'équation différentielle :

$$
\frac{\partial^2 Y}{\partial t^2} = c^2 \frac{\partial^2 Y}{\partial x^2}
\qquad \mbox { pour } 0<x<L
$$  



Pour cela, on discrétise le problème en posant :

 $x_i = (i-1) dx$ avec $dx = L/(N_x-1)$ (pour $i = 1$ à $N_x$).
 
 $t_j = j dt$
 
$ Y_i^j = Y(x_i,t_j)$

{\bf Corde fixée aux deux extrémités}

\begin{enumerate}

\item En approximant les dérivées secondes en temps et en espace par des formules centrées d'ordre 2, donnez un schéma permettant de calculer $Y_i^{j+1}$ en fonction des valeurs de $Y$ aux instants $j$ et $j-1$.

On posera $r = c dt / dx$.



\item Ecrire un programme Matlab utilisant ce schéma pour intégrer numériquement l'équation des ondes, a partir d'une condition initiale $Y(0)$ ; $V(0)$ connue, dans le cas d'une corde de longueur $L$ supposée tenue à ses deux extrémités.


\item (Facultatif) démontrez que le schéma numérique utilisé est stable pour $r<1$.

%\end{enumerate}

{\bf Corde avec une extrémité "libre"}

\item Comment peut-on modifier ce programme pour traiter le cas d'une condition limite de corde "libre"  à l'extrémité gauche ( $\left. \partial Y/\partial x \right|_{x=L} = 0$ )?

%$$
%Y_{N_x}^{j+1} = 2 r^2 Y_{Nx-1}^{j}+2 (1-r^2) Y_{N_x} -Y_{N_x}^{j-1}
%$$


{\bf Condition limite de non-réflexion}

On souhaite par la suite utiliser ce programme pour simuler la propagation sur une corde de longueur théoriquement infinie. En pratique, on effectuera la simulation sur un tronçon de corde $0<x<L$  de longueur finie, mais on souhaite que la troncation du domaine n'introduise pas de phénomènes de réflexions parasites sur les frontières du domaine.


%\begin{enumerate}

\item Justifiez que sur une corde infinie de masse linéique constante la solution s'écrit 

$$
Y(x,t) = F(x-ct)+G(x+ct)
$$

A quoi correspondent ces deux termes ? 

%\item  
%Justifiez que pour $x>L$ (à l'extérieur du domaine de calcul), la condition

%$$
%\partial Y / \partial t + c \partial Y/ \partial x = 0 \quad \mbox{  pour } x>L
%$$ 


%permet d'éliminer l'onde réfléchie $G$ dans le mouvement de la corde.




\item On veut maintenant implémenter dans le programme une condition limite de "non-réflexion" à l'extrémité $x=L$.

Justifiez que la condition limite $\partial Y/\partial t + c \partial Y/\partial x = 0$ imposée en $x=L$ permet effectivement d'éliminer toute onde réfléchie $G$. 

\item A partir de l'équation des ondes et de la condition limite écrite précédemment, écrire deux relations reliant les quantités $Y_{N_x}^{j+1}$, $Y_{N_x}^{j-1}$, $Y_{Nx}^j$, $Y_{N_x-1}^{j+1}$ et $Y_{N_x+1}^{j}$.
 
%\item Montrez qu'on peut combiner les deux expressions précédentes afin d'éliminer  
%$Y_{N_x+1}^{j}$ (qui est la valeur de la fonction en un point extérieur au domaine). En déduire une formule exprimant $Y_{N_x}^{j+1}$ en fonction de $Y_{N_x}^{j-1}$, $Y_{Nx}^j$, et $Y_{N_x-1}^{j+1}$.

\item Montrez que ces deux relations peuvent se combiner de manière à éliminer $Y_{N_x+1}^{j}$ (qui est la valeur de la fonction en un point extérieur au domaine), ce qui conduit à l'expression explicite suivante pour $Y_{N_x}^{j+1} $ :

$$
Y_{N_x}^{j+1} = \frac{2 Y_{Nx}^{j} + (r-1) Y_{N_x}^{j-1} +2 r^2 (Y_{N_x-1}^j -Y_{N_x}^{j}
)}{1+r}
$$

%\item en $x=0$ on souhaite de même imposer la valeur de la fonction $F(x-ct)$ décrivant l'onde incidente toute en laissant sortir l'onde réfléchie $G(x+ct)$. 
%Montrez 
%$f_i(-ct) avec $f_I = F'$








{\bf Cas d'une corde inhomogène et/ou chargée par une masse}

\item Si l'on souhaite étudier le cas des ondes sur une corde inhomogène 
de masse linéique $\mu(x)$ variable, comment peut-on modifier le programme précédent ?

\item On suppose maintenant qu'une masse $M$ est attachée à la corde à la position $x=L/2$. Proposez une modification du programme matlab pour prendre en compte cet effet.




\end{enumerate}


\clearpage


%\subsubsection{Corde frappée}


%\end{enumerate}






 
 
 
 

